大埔人 包膠護民主

大埔人 包膠護民主

大埔義工Agnes正用包書膠把牆上的便利貼「封印」。

大埔墟火車站外行人隧道的連儂隧道，也許是這幾天最受注目的社區連儂牆。大埔街坊都說這條隧道令他們覺得很威，也感受到大埔人的可愛和團結。星期二，這裏入口佈置仍是綠色磚牆高處配四張置中的正方形白紙，上面用深色筆寫了「連儂隧道」，街坊笑言學生實在太年輕，大概不覺這樣的佈置很像靈堂。而在午夜一隊警察前來撕紙過後的星期三早上，四個大字旁邊已貼滿了彩色便條貼，不再有靈堂感，街坊大讚學生接受民意，反應比政府快很多。

這條連儂隧道，位處大埔墟的火車站、巴士站、小巴站交匯的交通中樞，是街坊必經之地，整日人流不絕，且不怕便條貼被風雨淋濕吹走，義工Agnes說：「如果大埔有連儂牆，也知道一定會在這裏！」

相關新聞：設義士保安隊 護牆防暴

大埔連儂隧道是近日最受注目的社區連儂牆，有人寫紙，有人來撕，亦有義工修補被破壞的部份。黎樹雄攝

此時，Agnes正忙着用膠紙和包書膠鞏固各處牆身。Anges是大學生，也是大埔廿年街坊，上星期六，她從網上知道大埔有連儂牆，立即過來寫紙。其實她家位於太和，太和沒有連儂牆，她也不打算發起建牆，因為太和是建制地區，且她的身份認同是太和也是大埔區街坊，不太想分散整區居民的力量，不如集中做好大埔墟的連儂牆，希望引起更多人的共鳴。

本來，她只是其中一個寫紙街坊，卻因星期一晚在網上看見有人在隧道搞事，令她決定要成為守牆義工。翌日中午，她帶來了一卷包書膠，開始動手用「封印」牆上便條貼。她想，撕紙的人首先要撕走包書膠，動作大概可拖延十秒鐘，義工就有時間趕來救牆。她說，每天都有幾個躁動藍絲來破壞，但在人來人往的隧道裏，比例實在非常少。她也會把撐送中和撐警的便條貼好好保護，但希望對方不要破壞其他人心血，「因為這是不尊重和無禮貌。」

金鐘是貼完就走，但大埔連儂牆好像是自己的家，就會每天都來看看，又會在網上留意有沒有人來搞事。

星期一中午，最初只有她一人在封包書膠，然後有更多人帶了包書膠來一起做，一個下午，幾個人合力把整條隧道的便條貼封印好。其間，Agnes因為不夠高而無法封印位於高處的便條貼，就在網上社群留言：「有沒有高大威猛的俊男來幫忙？」另一大埔街坊Wayne看見了，因為他符合高這個條件，就來到隧道一起做義工。

這是Wayne第一次參與社區事務。他在大埔住了廿多年，住處距離隧道大概是十分鐘步程。他說，自己從反送中運動一開始，就不斷參與各種行動，他身心疲累，但覺得自己是香港人，再疲累也要做應做的事。他只是靠意志力支撐。自從上星期六，他出入回家的必經之路多了一幅連儂牆，看着大埔人如此愛護自己的社區和香港，好像重新獲得了走下去的動力。

Wayne身旁的中學生義工Andrew同樣第一次參與大埔社區事務，他覺得這是最好的公民課。他在大埔區住了十八年，一直很喜歡大埔，但這幾天卻是他第一次與不相識的街坊為共同目標努力、與不同政治立場的街坊在隧道裏密集傾談，大大增加了他對大埔的歸屬感。

Andrew說，自己在反送中運動初期有很多參與，但後來實在很累，寧願先處理私人事，直至大埔出現了連儂牆，於是又開始了天天「上街」。他也曾在金鐘連儂牆貼過便條貼，不過，「金鐘是貼完就走，但大埔連儂牆好像是自己的家，就會每天都來看看，又會在網上留意有沒有人來搞事。」有人破壞怎辦？「想拆就拆，不會阻止或和對方有身體接觸，大埔人會補回所有被拆的方。」

一個下午，連儂隧道裏的街坊不斷寫字和裝飾牆身，義工則不斷鞏固牆身，街坊帶來的物資多得變成了一個小型物資站，而看守物資的義工則成了隧道裏的「服務中心」，一時有街坊來問路，一時有街坊來與他論時政。街坊有時也有衝突，Andrew等義工立時上前調停。

下午，一檔甜品小販如常來到隧道擺賣。Anges說，小販檔原本位於隧道入口最當眼處，但小販星期日下午來擺檔時，卻發現原本檔位成了連儂牆，他不想阻着大家寫紙，就轉到隧道裏面擺檔。Anges擔心影響了他的生意。記者問小販，連儂牆有沒有阻着他做生意，他指一指身後一張便條貼，神氣地說：「我寫的！」他笑說這裏已經成為景點，「會吸引很多人幫襯我！」

相關新聞：兩退休警落網 涉油塘打人

上一則
上一則
便條守望者 見證牆滅牆起

下一則
下一則
梅窩人 深紅區發聲

設義士保安隊 護牆防暴
兩退休警落網 涉油塘打人
便條守望者 見證牆滅牆起
梅窩人 深紅區發聲
35萬新選民登記 97後新高
反送中示威者「企爆」葵青區會
工聯會誤導學員簽名撐確認書
連儂牆遍地開花 陳肇始：如礙衞生會處理
杰仔爸媽：活下去才能發聲
疑抑鬱港人增至9.1%
民建聯區會「食人血饅頭」被狙擊
陳淑莊帶病弔唁：電療照遊行
盧建民心意卡「淚水千斤重」
6.12中槍司機後遺無窮
「尊重消費者意見」百老匯撤TVB廣告
黎智英晤博爾頓 促華府援港
抗爭爆發後 王志民首撐林鄭
袁天佑開放「紅牆」願天祐年輕人
明光復上水 民陣7.21集會
吳思諾倡搞青年議會
西環集中營：外國勢力打中北京痛處
跆拳黑帶護連儂牆 捱13拳不還手九龍灣撕紙王被控襲擊